\chapter{Elementare gewöhnliche Differentialgleichungen}

Das Lösen gewöhnlicher Differentialgleichungen ist eine natürliche
Fortsetzung des Problemes, Stammfunktionen zu bestimmen.

\begin{namedthm}{Festsetzung}
  In diesem Kapitel seien $E$ ein $\set K$-Banachraum,
  $J \in \powerset{\set R}$ ein nicht entartetes offenes Intervall von
  $\set R$, $B$ eine offene Teilmenge von $E$, $\xi \in J$,
  $\eta \in B$ und
  \[
  f\colon J \times B \to E
  \]
  eine \emph{stetige} Funktion.
\end{namedthm}

\section{Der Begriff der gewöhnlichen Differentialgleichung erster
  Ordnung}

\label{sec:ode}

\begin{definition*}
  Unter einer \emph{Lösung} der \emph{gewöhnlichen
    Differentialgleichung}
  \[
  y' = f(x, y)
  \]
  \emph{erster Ordnung} verstehen wir jede auf einem nicht entarteten
  Intervall $I \subseteq J$ definierte, differenzierbare Funktion
  $y\colon I \to E$ mit $y(I) \subseteq B$, für die
  \[
  \forall t \in I\colon y'(t) = f(t, y(t)).
  \]
  Wegen der geforderten Stetigkeit von $f$ sind die Lösungen dieser
  Differentialgleichung automatisch stetig differenzierbar.  Verlangen
  wir von einer Lösung $y$, daß $y(\xi) = \eta$, so sprechen wir von
  einer \emph{Anfangswertaufgabe} mit Anfangswert $(\xi, \eta) \in J
  \times B$.  Ist $E = \set R^n$, so kann die "`abstrakte"'
  Differentialgleichung $y' = f(x, y)$ durch $n$ Gleichungen
  reellwertiger Funktionen beschrieben werden; in diesem Falle
  sprechen wir auch von einem \emph{Differentialgleichungssystem}
  (vgl.\ auch~Abschnitt\ref{sec:first_order}).
\end{definition*}

Im folgenden Bild stellen wir die geometrische Bedeutung einer
Differentialgleichung im Spezialfall $E = \set R$ dar, und zwar am
Beispiel der Differentialgleichung
\[
y' = f(x, y) \coloneqq \sqrt{1 + y^2}/x.
\]
Die Funktion $f$ gibt an jeder Stelle $(t, v) \in J \times E$ die
Steigung der gesuchten Lösungsfunktionen vor.  Diese Steigungen sind
im Bild durch angedeutete Tangenten dargestellt; in dieses
\emph{Richtungsfeld} sind die beiden Lösungen zu den Anfangswerten
$y(1) = 1$ und $y(1) = -1$ eingezeichnet.  Wie im Bild zu sehen,
schmiegen sich diese Lösungen an das Richtungsfeld.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \datavisualization [
    school book axes,
    visualize as ode/.list={f},
    visualize as smooth line/.list={y1,y2}] 
    data [set=f,format=function] {
      var x : interval [0.1:3];
      var y : interval [-2.5:3];
      
      func slope = sqrt(1 + \value y * \value y) / \value x;       
    }
    data [set=y1,format=function] {
      var x : interval [0.1:2.5] samples 50;

      func y = sinh(ln(\value x * (1 + sqrt(2)))); 
    }
    data [set=y2,format=function] {
      var x : interval [0.5:3] samples 50;
      
      func y = sinh(ln(\value x * (- 1 + sqrt(2)))); 
    };
    
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{examples*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Die Funktionen $y = c e^{\lambda x}$ mit $\lambda$, $c \in \set R$
    sind Lösungen der Differentialgleichung $y' = \lambda y$.
  \item Die Funktion $y = \tan|\interval[open]{-\pi/2}{\pi/2}$ ist
    "`die"' Lösung der Anfangswertaufgabe mit der Differentialgleichung
    $y' = 1 + y^2$ und der Anfangsbedingung $y(0) = 0$.
  \item
    Die $\set R^2$-wertige Funktion 
    \[
    y = \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix} \cos \\ \sin \end{pmatrix}
    \]
    ist Lösung der Differentialgleichung
    \[
    y' = \begin{pmatrix} 0 & - 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}
    \cdot y
    \]
    --- wir können auch sagen: des Differentialgleichungssystemes
    \begin{align*}
      y_1' & = - y_2 \\
      y_2' & = y_1.
    \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{examples*}

Aufgrund des Hauptsatzes der Differential- und Integralrechnung ist
eine Funktion $y\colon I \to E$ mit $\xi \in I$ genau dann eine Lösung
der Anfangswertaufgabe $y' = f(x, y)$ mit $f(\xi) = \eta$, wenn $y$
eine stetige Funktion ist und der \emph{Integralgleichung}
\[
y = \eta + \int_\xi^x f(t, y(t)) \, dt
\]
genügt.  Definieren wir auf der Menge $W$ der stetigen Funktionen
$y\colon I \to E$ mit $y(I) \subseteq B$ den \emph{Integraloperator}
\[
T\colon W \to C(I, E), y \mapsto \Biggl(T(y)\colon I \to E,
t \mapsto \eta + \int_\xi^t f(t, y(t)) \, dt\Biggr),
\]
so sehen wir, daß dem Auffinden einer Lösung der obigen
Anfangswertaufgabe genau die Bestimmung eines Fixpunktes des
Integraloperators $T$ entspricht.  Tatsächlich gelingt es unter
Benutzung des Banachschen Fixpunktsatzes den im folgenden Abschnitt
beschriebenen Existenz- und Eindeutigkeitssatz zu beweisen.

\begin{exercise*}
  \label{ex:autonome}
  Unter einer \emph{autonomen} oder \emph{zeitunabhängigen}
  Differentialgleichung verstehen wir eine Differentialgleichung $y' =
  g(y)$ mit einer Funktion $g\colon B \to E$.  Um diese
  Differentialgleichung unter den allgemeinen Typ einzuordnen,
  definieren wir $J = \set R$ und $f(t, v) = g(v)$.  Man zeige:

  Ist $y\colon I \to E$ eine Lösung der Differentialgleichung $y' =
  g(y)$,
  so ist für jedes $a \in \set R$ die Funktion $y_a \coloneqq y(x -
  a)$ ebenfalls eine Lösung dieser Differentialgleichung.  Gilt
  außerdem
  $-v \in B$ und $g(-v) = g(v)$ für alle $v \in B$, so ist ebenfalls
  $\tilde y \coloneqq -y(-x)$ eine Lösung dieser Differentialgleichung.
\end{exercise*}

% Aufgabe: Beschreibe jede Differentialgleichung als autonome.

\section[Der Existenz- und Eindeutigkeitssatz von Picard--Lindelöf]{Der Existenz- und Eindeutigkeitssatz von \newline Picard--Lindelöf}
\label{sec:picard-lindelöf}

\begin{definition*}
  Wir sagen, daß eine Funktion $f\colon J \times B \to E$ eine
  \emph{lokale Lipschitzbedingung} (in der zweiten Variablen) erfüllt,
  wenn es zu jedem Punkt $(t^*, v^*) \in J \times B$ ein
  $\epsilon \in \set R_+$ und eine \emph{Lipschitzkonstante}
  $L \in \set R_+$ gibt, so daß
  \begin{multline*}
    \forall t \in J \, \forall v_1, v_2 \in B\colon
    \Bigl(\abs{t - t^*} < \epsilon \land
    \anorm{v_1 - v^*} < \epsilon \land
    \anorm{v_2 - v^*} < \epsilon \\
    \implies \anorm {f(t, v_1) - f(t, v_2)} \leq L \cdot \anorm{v_1 -
    v_2}\Bigr).
  \end{multline*}
\end{definition*}

\begin{comment}
  Ist im Falle $E = \set R$ die Funktion $f$ partiell nach der zweiten
  Variablen differenzierbar und ist diese partielle Ableitung stetig
  (vgl.~Abschnitt~\ref{sec:partial_dim1}), so erfüllt $f$ nach dem Theorem
  über die Lipschitz-Stetigkeit differenzierbarer Funktionen aus
  Abschnitt~\ref{sec:controlled_variation} eine lokale Lipschitzbedingung.

  In Kapitel~\ref{chap:banach_diff} werden wir sehen, daß dieselbe Argumentation
  für beliebige Banachräume $E$ gilt.
\end{comment}

\begin{theorem*}
  Ist $f\colon J \times B \to E$ stetig und erfüllt $f$ auf $J \times
  B$ eine lokale Lipschitzbedingung, so besitzt die Anfangswertaufgabe 
  \begin{equation*}
    \label{eq:picard}
    y' = f(x, y)\quad\text{mit}\quad
    y(\xi) = \eta
  \end{equation*}
  genau eine Lösung $y_0\colon I_0 \to E$, die im folgenden Sinne
  eindeutig und maximal ist:  Ist $y\colon I \to E$ eine weitere Lösung
  der Differentialgleichung $y' = f(x, y)$, für welche ein $t \in I_0
  \cap I$ mit $y(t) = y_0(t)$ existiert, so ist $I \subseteq I_0$ und
  $y = y_0|I$.
  
  Das Intervall $I_0$ ist ein offenes Teilintervall von $J$.
\end{theorem*}

\begin{small}
  \begin{proof}
    \leavevmode
    \begin{description}
    \item[1.~Schritt.]  Wir zeigen zunächst: Zu jedem Paar
      $(\xi, \eta) \in J \times B$ gibt es Zahlen $\delta$,
      $\epsilon \in \set R_+$ mit
      $B_\delta(\xi) = \interval{\xi - \delta}{\xi + \delta} \subseteq
      J$ und $B_\epsilon(\eta) \subseteq B$, so daß für alle
      folgenkompakten
      Intervalle $I$ mit $\xi \in I \subseteq B_\delta(\xi)$
      genau eine Lösung der
      Form $y\colon I \to B$ mit $y(\xi) = \eta$ und
      $y(I) \subseteq B_\epsilon(\eta)$
      existiert.

      Dazu wählen wir gemäß Voraussetzung an $f$ ein
      $\tilde \epsilon \in \set R_+$ geeignet, so daß
      $U_{\tilde \epsilon}(\xi) \subseteq J$, $U_{\tilde \epsilon}(\eta) \subseteq B$ und
      ein $L \in \set R_+$ mit
      \[
      \forall t \in U_{\tilde\epsilon}(\xi) \,
      \forall v_1, v_2 \in U_{\tilde\epsilon}(\eta)\colon
      \anorm{f(t, v_1) - f(t, v_2)} \leq L \cdot \anorm{v_1 - v_2}
      \]
      existiert.

      Wir setzen $\epsilon \coloneqq \tilde \epsilon/2$.
      Die Funktion
      $\anorm{\cdot} \circ f|B_\epsilon(\xi) \times
      \{\eta\}$
      ist eine auf einer folgenkompakten Menge definierte stetige
      Funktion, und nimmt daher ihr Maximum $C \in \interval[open right]
      0 \infty$ an.  Für alle $(t, v) \in B_\epsilon(\xi) \times
      B_\epsilon(\eta)$ gilt dann
      \[
      \anorm{f(t, v)} \leq \anorm{f(t, \eta)} + \anorm{f(t, v) - f(t,
        \eta)}
      \leq C + L \cdot \anorm{v - \eta} \leq C + L \cdot \epsilon
      \eqqcolon M.
      \]
      Wir setzen dann $\delta \coloneqq \min\{\epsilon, \epsilon/M\}$.

      Wir versehen den Vektorraum $C(I, E)$ der stetigen Funktionen mit
      der Norm
      \[
      \norm L f \coloneqq \norm\infty {e^{- L \abs{x - \xi}} \cdot f},\quad f \in
      C(I, E).
      \]
      Da
      \[
      \forall f \in C(I, E)\colon
      e^{-L \delta} \cdot \norm \infty f \leq \norm L f \leq 
      \norm \infty f,
      \]
      sind die Normen $\norm L \cdot$ und
      $\norm \infty \cdot$ äquivalent.  Da $C(I, E)$ mit der
      Supremumsnorm ein Banachraum ist, folgt, daß $C(I, E)$ bezüglich
      der Norm $\norm L \cdot$ ebenfalls ein Banachraum, also
      vollständig ist.
      Außerdem ist
      \[
      W \coloneqq \{y \in C(I, E) \mid y(I) \subseteq B_\epsilon(\eta)\}
      \]
      dann auch bezüglich der Norm $\norm L \cdot$ ein abgeschlossener
      Teilraum von $C(I, E)$ und damit ebenfalls vollständig (als
      metrischer Raum).

      Wir definieren den Integraloperator
      \[
      T\colon W \to C(I, E), y \mapsto \eta + \int_\xi^x f(x, y) \, dx
      \]
      und behaupten, daß $T(W) \subseteq W$.  Dazu seien $y \in W$ und
      $t \in I$.  Dann gilt
      \[
      \anorm {T(y)(t) - \eta} = \anorm{\int_\xi^t f(x, y) \, dx}
      \leq M \cdot \abs{t - \xi} \leq M \cdot \delta \leq \epsilon,
      \]
      also $T(y)(I) \subseteq B_\epsilon(\eta)$ und damit $T(W) \subseteq
      W$.

      Nach den Überlegungen in Abschnitt~\ref{sec:ode} bleibt für die
      Behauptung im
      1.~Schritt zu zeigen,
      daß $T\colon W \to W$ einen eindeutigen Fixpunkt besitzt.  Dies
      wollen wir mit dem Banachschen Fixpunktsatz zeigen, den wir
      anwenden können, da $W$ vollständig ist.  Dazu müssen wir
      lediglich überprüfen, daß $T$ eine kontrahierende Abbildung
      (bzgl.~der durch $\norm L \cdot$ induzierten Metrik) ist.
      Seien also $y_1$, $y_2 \in W$.  Dann ist
      \[
      \begin{split}
        \norm L {T(y_1) - T(y_2)} 
        & = \norm L {\int_\xi^x (f(s, y_1(s)) - f(s, y_2(s))) \, ds} \\
        & = \sup_{t \in I} \left(
          e^{-L \abs {t - \xi}} \anorm{\int_\xi^t (f(s, y_1(s)) - f(s, y_2(s)))
          \, ds}\right) \\
        & \leq L \cdot \sup_{t \in I} \left(
          e^{-L \abs{t - \xi}} \int_\xi^t \anorm{y_1(s) - y_2(s)} \, ds
        \right) \\
        & = L \cdot \sup_{t \in I} \left(
          e^{- L \abs{t - \xi}} \int_\xi^t e^{L \abs{s - \xi}}
          \anorm{e^{-L\abs{s - \xi}} (y_1(s) - y_2(s))} \, ds \right) \\
        & \leq L \cdot \norm L {y_1 - y_2} \cdot
        \sup_{t \in I} \left(
          e^{- L \abs{t - \xi}} \int_\xi^t e^{L \abs{s - \xi}} \, ds
        \right) \\
        & = \norm L {y_1 - y_2} \cdot
        \sup_{t \in I} \left(
          e^{- L \abs{t - \xi}} \bigl(e^{L \abs{t - \xi}} - 1\bigr)
        \right) \\
        & \leq \bigl(1 - e^{- L \delta}\bigr) \cdot \norm L {y_1 - y_2};
      \end{split}   
      \]
      es handelt sich also in der Tat um eine kontrahierende Abbildung,
      und zwar mit Kontraktionsfaktor $1 - e^{-L \delta} < 1$.
    \item[2.~Schritt.]  Wir zeigen als nächstes: Sind $y_1$,
      $y_2\colon I \to B$ zwei Lösungen der Differentialgleichung
      $y' = f(x, y)$, für die ein $t_0 \in I$ mit
      $y_1(t_0) = y_2(t_0)$ existiert, so folgt schon
      $y_1 \equiv y_2$.  Dazu betrachten wir die Funktion
      \[
      f\colon I \to \set R, t \mapsto \begin{cases}
        1 & \text{für $y_1(t) = y_2(t)$ und} \\
        0 & \text{für $y_1(t) \neq y_2(t).$}
      \end{cases}
      \]
      Es ist offensichtlich $f(I) \subseteq \{0, 1\}$.  Da $y_1$
      und $y_2$ stetig sind, ist die Menge $f^{-1}(\{0\})$ in $I$
      offen.  

      Ist wiederum $t \in f^{-1}(\{1\})$, also $v \coloneqq
      y_1(t) = y_2(t)$, so existiert nach dem ersten
      Schritt in einer kleinen Umgebung von $(\xi, \eta) \coloneqq (t, v)$ 
      eine eindeutige Lösung, das heißt, wir finden ein
      geeignetes $\delta \in \set R_+$, so daß $y_1|U_\delta(t) \cap I
      = y_2|U_\delta(t) \cap I$.  Damit ist auch die Menge
      $f^{-1}(\{1\})$ in $I$ offen.

      Es folgt, daß $f$ stetig ist.  Aufgrund der Intervalltreue
      stetiger Funktionen ist damit $f(I) \subseteq \{0, 1\}$ ein Intervall.  Wegen $t_0
      \in I$, also $1 \in f(I)$, bleibt nur $f(I) = \{1\}$, also $y_1
      \equiv y_2$.
    \item[3.~Schritt] Wir betrachten schließlich das System $\mathfrak
      Y$ aller Paare
      $(I, y)$, wobei $I \subseteq J$ ein Intervall mit
      $\xi \in I$ ist und $y\colon I \to B$ die (nach dem 2.~Schritt
      auf $I$ eindeutige) Lösung der Anfangswertaufgabe $y' = f(x, y)$
      mit $y(\xi) = \eta$ ist.

      Setzen wir dann $I_0 \coloneqq \bigcup\limits_{(I, y) \in
        \mathfrak Y} I$ und $y \coloneqq \bigcup\limits_{(I, y) \in
        \mathfrak Y} y$, so ist $y\colon I_0 \to Y$ offensichtlich die
      gesuchte eindeutige maximale Lösung.

      Daß $I_0$ offen in $J$ ist folgt wie im 2.~Schritt wieder aus
      der lokalen Existenz, die im 1.~Schritt bewiesen wurde.
      \qedhere
  \end{description}
  \end{proof}
\end{small}

\begin{comment}
  Ist $E$ endlich-dimensional, so besagt der \emph{Existenzsatz von
    Peano}, daß alleine aus der Stetigkeit von $f$ die Existenz lokaler
  Lösungen $y\colon U_\epsilon(\xi) \to E$ mit $\epsilon \in \set R_+$
  geeignet der Anfangswertaufgabe~\eqref{eq:picard} folgt.  Falls $f$
  keiner lokalen Lipschitzbedingung genügt, müssen diese jedoch nicht
  eindeutig sein, wie das Beispiel der Anfangswertaufgabe 
  \[
  y' = \sqrt{\abs y}\quad\text{mit}\quad
  y(0) = 0
  \]
  (vgl.\ die Aufgabe in Abschnitt~\ref{sec:var_sep}) zeigt.

  Im Falle, daß $E$ ein beliebiger Banachraum ist, bleibt der
  Existenzsatz von Peano richtig, wenn außerdem angenommen wird, daß
  $f$ \emph{kompakt} ist, d.\,h.~in diesem Falle, daß die Bildfolge
  unter $f$ einer jeden beschränkten Folge in $J \times B$ eine
  konvergente Teilfolge in $E$ besitzt.
\end{comment}

\section{Trennung der Variablen}
\label{sec:var_sep}

\begin{theorem*}
  Es seien $E = \set R$, $B$ ein offenes Intervall von $\set R$.
  Weiterhin seien Funktionen $f\colon J \to \set R$ und $g\colon B \to
  \set R$ gegeben.
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist $g(\eta) = 0$, so ist die konstante Funktion $y \equiv \eta$
    eine Lösung der Anfangswertaufgabe
    \begin{equation}
      \label{eq:separation}
      y' = f(x) \cdot g(y)\quad\text{mit}\quad
      y(\xi) = \eta.
    \end{equation}
  \item Ist $g$ nullstellenfrei und besitzt $f$ eine Stammfunktion $F$
    und $1/g$ eine Stammfunktion $G$, wobei wir $F(\xi) = G(\eta) = 0$
    annehmen, und ist $I$ das maximale Intervall mit $\xi \in I$,
    welches in $F^{-1}(G(B))$ liegt, so besitzt $G$ eine
    Umkehrfunktion $\check G$, und die Funktion
    \[
    y = \check G \circ F|I
    \]
    ist eine --- und über $I$ die einzige --- Lösung der
    Anfangswertaufgabe~\eqref{eq:separation}.
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{exercise*}
  Man bestimme alle Lösungen $y\colon I \to \set R$ der Anfangswertaufgabe
  \[
  y' = \sqrt{\abs y}\quad\text{mit}\quad
  y(0) = 0.
  \]
\end{exercise*}

\section{Die lineare Differentialgleichung $y' = a y + b$}

\label{sec:simple_lode}

\begin{theorem*}
  Es seien $B = E = \set R$ (für die allgemeine Theorie
  vgl.\
  Abschnitte~\ref{sec:linear_system}--\ref{sec:linear_system_basics}).
  Weiter seien $a$, $b\colon J \to \set R$ stetige Funktionen und
  $A\colon J \to \set R$ eine Stammfunktion von $a$.  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    Die Funktionen
    \[
    y_c \coloneqq c \cdot (\exp \circ A)\colon J \to \set R
    \quad\text{mit}\quad
    c \in \set R
    \]
    beschreiben die \emph{Gesamtheit} aller Lösungen der
    \emph{homogenen linearen Differentialgleichung}
    \[
    y' = a y.
    \]
  \item
    Ist $\tilde y\colon J \to \set R$ eine spezielle Lösung der
    \emph{inhomogenen linearen Differentialgleichung}
    \begin{equation}
      \label{eq:inhomo_ode}
      y' = a y + b,
    \end{equation}
    so beschreiben die Funktionen
    \[    
    \tilde y_c \coloneqq \tilde y + y_c
    \quad\text{mit}\quad
    y_c \coloneqq c \cdot (\exp \circ A)\colon J \to \set R,
    c \in \set R
    \]
    die Gesamtheit aller Lösungen dieser Differentialgleichung. 
  \item Wir erhalten eine spezielle Lösung der inhomogenen
    Differentialgleichung~\eqref{eq:inhomo_ode} durch
    "`Ansatz"'
    \[
    \tilde y = c \cdot (\exp \circ A),
    \]
    wobei $c\colon J \to \set R$ eine stetig differenzierbare Funktion
    ist ("`Variation der Konstanten"').  Dadurch finden wir, daß
    $\tilde y$ genau dann eine Lösung ist, wenn $c$ eine Stammfunktion
    von
    $b \cdot (\exp \circ (-A))$ ist.
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{comment*}
  Wie wir sehen, besitzt die Anfangswertaufgabe $y' = a y + b$ mit
  $y(\xi) = \eta$ für jedes Paar $(\xi, \eta) \in J \times \set R$
  genau eine \emph{globale} Lösung $y\colon J \to \set R$.
\end{comment*}

\section{Numerische Berechnung von Lösungen}
\label{sec:runge_kutta}

Da bereits das Problem, Stammfunktionen explizit anzugeben, häufig daran
scheitert, daß diese nicht durch elementare Funktionen beschrieben
werden können, tritt dieses Problem erst recht beim Lösen von
Differentialgleichungen auf.

In diesem Falle sind wir auf numerische Lösungsmethoden angewiesen,
etwa die Einschrittverfahren, die in folgendem Theorem beschrieben
werden:

\begin{theorem*}
  Erfülle die stetige Funktion $f\colon J \times B \to E$ eine lokale
  Lipschitzbedingung (in der zweiten Variablen), so daß der
  Picard--Lindelöfsche Existenz- und Eindeutigkeitssatz für die
  Anfangswertaufgabe
  \[
    y' = f(x, y)\quad\text{mit}\quad
    y(\xi) = \eta
  \]
  anwendbar ist.  Sei $y\colon I_0 \to B$ ihre maximale Lösung.

  Weiter sei $\phi\colon D \to E$ eine auf einer offenen Teilmenge $D$
  von $I_0 \times B \times \set R$ definierte stetige Funktion,
  die in der zweiten
  Variablen eine lokale Lipschitzbedingung erfüllt, und
  für die
  \[
    \forall t \in J\colon
    (t, y(t), 0) \in D \land \phi(t, y(t), 0) = y'(t)
  \]
  gilt.  (Es sei beachtet, daß $y'(t) = f(t, y(t))$.)

  Wir definieren dann eine Folge $(y_n)_{n \ge 0}$ von Funktionen
  $y_n\colon I_n \to B$ rekursiv durch
  \begin{align*}
    y_0 & \coloneqq \eta
    \\
    \intertext{und}
    y_n & \coloneqq y_{n - 1}(x - h) + h \phi(x - h, y_{n - 1}(x - h),
          h) \quad\text{mit}\quad h \coloneqq (x - \xi)/n.
  \end{align*}
  
  Für jede folgenkompakte Teilmenge $K \subseteq I_0$ existiert dann
  ein $n_0 \in \set N_0$, so daß $K \subseteq I_n$ für alle $n \ge
  n_0$, und die Folge $(y_n|K)_{n \ge n_0}$ konvergiert gleichmäßig
  gegen $y|K$.

  Für jedes $t \in I_0$ konvergiert damit insbesondere die Folge der
  Werte $y_n(t)$ gegen $y(t)$.
\end{theorem*}

In den Beweis des Theorems geht folgendes Lemma ein.
\begin{lemma*}[Diskretes Grönwall-Lemma]
  Seien $n \in \set N_0$, $L \in \interval[open right] 0 \infty$,
  $\tau_1$, \dots, $\tau_n \in \interval[open right] 0 \infty$ und $b \ge
  0$.  Für Zahlen $a_0$, \dots, $a_n \in \interval[open right] 0
  \infty$ mit
  \[
    \forall k = 1, \dotsc, n\colon a_k \leq (1 + L \tau_k) a_{k - 1} +
    \tau_k b
  \]
  gilt dann
  \[
    \forall k = 0, \dotsc, n\colon a_k \leq \frac{e^{Lt_k} - 1} L \cdot b +
    e^{Lt_k} a_0\quad\text{mit}\quad t_k \coloneqq \sum_{i = 1}^k \tau_i.
  \]
  (Im Falle von $L = 0$ müssen wir den Term $\exp(L t_k - 1)/L$ durch den
  Grenzwert
  $\lim\limits_{L \to 0} \exp(L t_k - 1)/L = t_k$ ersetzen.)
\end{lemma*}

\begin{small}
  \begin{proof}[Beweis des Lemmas]
    Wir führen den Beweis per Induktion über $n$.  Im Falle von $n =
    0$ ist wegen $t_0 = 0$ und damit $e^{L t_0} = 1$ die Behauptung
    klar.

    Sei die Behauptung also für ein $n \in \set N_0$ bewiesen.  Wir
    wollen die Behauptung für $n + 1$ zu zeigen.  Unter Ausnutzung der
    Induktionsvoraussetzung gilt:
    \[
      \begin{split}
        a_{n + 1} & \leq (1 + L \tau_{n + 1}) a_n + \tau_{n + 1} b \\
        & \leq (1 + L \tau_{n + 1}) \Bigl(\frac{e^{L t_n} - 1} L \cdot b
        + e^{L t_n} a_0\Bigr) + \tau_{n + 1} b \\
        & = \frac{(1 + L \tau_{n + 1}) e^{L t_n} - 1} L \cdot b
        + (1 + L \tau_{n + 1}) e^{L t_n} a_0 \\
        & \leq \frac{e^{L \tau_{n + 1}} e^{L t_n} - 1} L \cdot b
        + e^{L \tau_{n + 1}} e^{L t_n} a_0 \\
        & = \frac{e^{L t_{n + 1}} - 1} L \cdot b + e^{L t_{n + 1}} a_0,
      \end{split}
    \]
    wobei wir ausgenutzt haben, daß $1 + x \leq e^x$.
  \end{proof}
\end{small}

\begin{small}
  \begin{proof}[Beweis des Theorems]
    Wir können ohne Einschränkung davon ausgehen, daß $K$ ein
    kompaktes Intervall mit $\xi \in K$ ist (ansonsten können wir $K$
    durch $K \cup \{\xi\}$ und dann durch $\interval{\inf K}{\sup K}$ ersetzen).
    
    Da $K$ kompakt und $y$ stetig ist, existiert nach dem Tubenlemma ein $\rho \in
    \set R_+$ mit
    \[
      \forall t \in K\colon B_\rho(y(t)) \subseteq B
    \]
    und
    \[
      \forall t \in K\colon \{t\} \times B_\rho(y(t)) \times B_\rho(0)
      \subseteq D.
    \]
    
    Aus der lokalen Lipschitzbedingung (in der zweiten Variablen) für
    $\phi$ und der Kompaktheit von $K \times B_\rho(0)$ können wir,
    indem wir $\rho \in \set R_+$ geeignet verkleinern,
    annehmen, daß
    eine Lipschitzkonstante $L \in \interval[open right] 0 \infty$ mit
    \[
      \forall t \in K \, \forall h \in B_\rho(0) \, \forall v_1, v_2
      \in B_\rho(y(t))\colon \anorm{\phi(t, v_1, h) - \phi(t, v_2, h)}
      \leq L \cdot \anorm{v_1 - v_2}
    \]
    existiert.  Da $K$ als kompakte Menge beschränkt ist, existiert
    ein $\Delta \in \interval [open right] 0 \infty$ mit $K \subseteq
    \interval {\xi - \Delta}{\xi + \Delta}$.  
      
    Sei $\epsilon \in \interval[open left] 0 \rho$ vorgegeben.
    Setze
    \[
      b \coloneqq \frac \epsilon 2 \cdot \frac{L}{e^{L\Delta} - 1}.
    \]
    Da $\exp(L x - 1)/x|\interval[open right] 0
    \infty$ monoton wachsend ist, folgt
    \[
      \forall t \in K \subseteq \interval {\xi - \Delta}{\xi +
        \Delta}\colon
      \frac{e^{L\abs{t - \xi}} - 1} L \cdot b \leq \frac \epsilon 2 <
      \epsilon \leq \rho.
    \]
    
    Da $K \times B_\rho(0)$
    kompakt ist und die Funktion $(t, h) \mapsto (t, y(t), h)$ auf
    dieser Teilmenge daher gleichmäßig stetig ist, existiert ein
    $\delta_\epsilon \in \set R_+$, so daß
    \[
      \forall t_1, t_2 \in K\, \forall h \in B_\rho(0)\colon
      \bigl(\abs{t_2 - t_1} \leq \delta_\epsilon \implies
      \anorm{\phi(t_2, y(t_2), h) - y'(t_1)} \leq b\bigr).
    \]

    Sei $\tau \in \interval 0 {\tau_\epsilon}$ mit
    $\tau_\epsilon \coloneqq \min\{\rho, \delta_\epsilon\}$.  Dann
    setzen wir
    $K_n \coloneqq \{t \in K \mid \abs{t - \xi} \leq n \cdot \tau\}$,
    behaupten $K_n \subseteq I_n$ und
    \[
      a_n \coloneqq \sup_{t \in K_n} \anorm{y_n(t) - y(t)}
      \leq \frac{e^{Ln \tau} - 1} L \cdot b
    \]
    für alle $n \in \set N_0$ mit $n \cdot \tau \leq \Delta$.
    
    Für $n = 0$ sind $K_0 = \{\xi\}$ und $a_0 = 0$, und die Behauptung
    ist klar.  Angenommen, die Behauptung stimmt für ein
    $n \in \set N_0$ und alle kleineren.  Wir zeigen, daß sie dann
    auch für $n + 1$ stimmt.  Nach Induktionsvoraussetzung ist $y_n$
    auf $K_n$ definiert, und es ist außerdem
    $a_n < \epsilon \leq \rho$.  Nach Definition von $y_{n + 1}$
    folgt daraus, daß $K_{n + 1} \subseteq I_{n + 1}$.  Es bleibt, die
    Abschätzung für $a_{n + 1}$ zu zeigen:
    \[
      \begin{split}
        a_{n + 1} & = \sup_{t \in K_{n + 1}} \anorm{y_{n+1}(t) - y(t)} \\
        & = \sup_{t \in K_{n + 1}} \anorm{
          y_n(t - h) + h \phi(t - h, y_n(t - h), h) - y(t
          - h) - \int_{t - h}^t y'(s) \, ds} \\
        & \leq a_n + \sup_{t \in K_ {n+1}} \abs{\int_{t - h}^t
          \anorm{\phi(t - h, y_n(t - h), h) - y'(s)} \, ds} \\
        & \leq (1 + L \tau) a_n + \sup_{t \in K_{n+1}} \abs{
          \int_{t - h}^t \anorm{\phi(t - h, y(t - h), h) - y'(s)} \,
          ds} \\
        & \leq (1 + L \tau) a_n + \tau \cdot b,
      \end{split}
    \]
    wobei wir $h \coloneqq (t - \xi)/(n + 1)$ gesetzt haben.
    (Es sei beachtet, daß $\abs h \leq \tau$ für alle $t \in K_{n + 1}$.)
    Mit dem Grönwallschen Lemma folgt dann die behauptete Ungleichung
    für $a_{n + 1}$.

    Wir wählen dann ein $n_0 \in \set N_1$, so
    daß $n_0 \cdot \tau_\rho \ge \Delta$.  Für $n \ge n_0$ und $\tau \coloneqq \frac
    \Delta n \leq \tau_\rho$ sehen wir dann, daß $K = K_n \subseteq I_n$.

    Es bleibt zu zeigen, daß $(y_n|K)_{n \ge n_0}$
    gleichmäßig gegen $y|K$ konvergiert.  Zu vorgegebenem $\epsilon
    \in \interval[open left] 0 \rho$ existiert ein $n_1 \ge n_0$ mit
    $n_1 \cdot \tau_\epsilon \ge \Delta$.  Für $n \ge n_1$ gilt dann mit
    $\tau \coloneqq \frac \Delta n \leq \tau_\epsilon$, daß
    \[
      \norm \infty{(y_n - y)|K} \leq a_n < \epsilon.
      \qedhere
    \]
  \end{proof}
\end{small}

%TODO: Beweis nach Topologie-Kapitel. Noch sauber aufzuschreiben.

Die Einschrittverfahren unterscheiden sich in der Wahl der Funktion
$\phi$.  Das einfachste Verfahren ist das \emph{Euler-Verfahren} mit der Wahl
\[
  \phi\colon J \times B \times \set R \to E, (t, v, h) \mapsto f(t, v).
\]

In der Regel wesentlich bessere Ergebnisse lassen sich mit dem
\emph{(klassischen) Runge--Kutta-Verfahren} gewinnen.  In diesem
Verfahren wird die Funktion $\phi\colon D \to E$ durch
\begin{align*}
  \phi(t, v, h) & \coloneqq \frac 1 6 (k_1 + 2 k_2 + 2 k_3 + k_4) \\
  \intertext{mit}
  k_1 & \coloneqq f(t, v), \\
  k_2 & \coloneqq f(t + h/2, v + k_1 \cdot h / 2), \\
  k_3 & \coloneqq f(t + h/2, v + k_2 \cdot h / 2), \\
  k_4 & \coloneqq f(t + h, v + k_3 \cdot h)
\end{align*}
definiert, wobei $D$ die maximale Definitionsmenge der rechten Seite ist.

Im Spezialfall, daß $f(x, y) = g(x)$ für eine Funktion $g\colon J \to B$, entspricht dem Lösen
der Anfangswertaufgabe
\[
  y' = g(x)\quad\text{mit}\quad y(\xi) = \eta
\]
das Auffinden des Integrals $\eta + \int\limits_\xi^x g \, dx$.  In
diesem Falle geht das Runge--Kutta-Verfahren in die Simpsonsche Regel
aus Abschnitt~\ref{sec:simpson} über.

\begin{small}
  Die folgende Scheme-Prozedur berechnet im Falle $E = \set R$ die
  Werte $y_n(\xi + T)$ zu gegebener Funktion $f$,
  Anfangsbedingung $(\xi, \eta)$ und $T \ge 0$:
  \begin{lstlisting}[gobble=4,basicstyle=\ttfamily,keywordstyle=\bfseries,
    alsodigit=',
    alsoletter=*+?-<>,
    otherkeywords={'},
    morekeywords={define,car,cdr,cons,force,delay,let,if,quotient,zero?,-,<,+,*,/,=}]
    (define (runge-kutta f xi eta T n)
      (define (phi t y h)
        (let* ((k1 (f t y))
               (k2 (f (+ t (* 1/2 h)) (+ y (* 1/2 k1 h))))
               (k3 (f (+ t (* 1/2 h)) (+ y (* 1/2 k2 h))))
               (k4 (f (+ t h) (+ y (* k3 h)))))
          (* 1/6 (+ k1 (* 2 k2) (* 2 k3) k4))))
      (let ((h (/ T n)))
        (let loop ((k n)
                   (t xi)
                   (y eta))
          (if (zero? k)
              y
              (loop (- k 1)
                    (+ t h)
                    (+ y (* h (phi t y h))))))))
  \end{lstlisting}

  Der folgende Ausdruck etwa liefert approximativ den Wert $y(1)$ der
  eindeutigen maximalen Lösung der Anfangswertaufgabe $y' = \sin(x y)$ mit
  $y(0) = 1$:
  \begin{lstlisting}[gobble=4,basicstyle=\ttfamily,keywordstyle=\bfseries,
    alsodigit=',
    alsoletter=*+?-<>,
    otherkeywords={'},
    morekeywords={define,car,cdr,cons,force,delay,let,if,quotient,zero?,-,<,+,*,/,=}]
    (runge-kutta (lambda (x y) (sin (* x y)))
                 0
                 1
                 1
                 30)
  \end{lstlisting}
\end{small}

\section{Differentialgleichungssysteme erster Ordnung}
\label{sec:first_order}

Hier sei $E = \set K^n$.  Dann kann die Funktion $f$ durch $n$
Funktionen $f_k\colon J \times B \to \set K$ vermittels
\[
f = (f_1, \dotsc, f_n)\colon J \times B \to \set K^n
\]
beschrieben werden.  Desgleichen kann jede Funktion $y\colon I \to
\set K^n$ mit $I \subseteq J$ und $y(I) \subseteq B$ durch $n$
Funktionen $y_k\colon I \to \set K$ vermittels
\[
y = (y_1, \dotsc, y_n)\colon I \to \set K^n
\]
beschrieben werden.  Setzen wir weiterhin $\eta = (\eta_1, \dotsc,
\eta_n)$, so ist $y\colon I \to \set K^n$ offenbar genau dann eine
Lösung der Anfangswertaufgabe
\[
y' = f(x, y)\quad\text{mit}\quad
y(\xi) = \eta,
\]
wenn für alle $t \in I$ und $k = 1$, \dots, $n$ gilt, daß
\[
y_k'(t) = f_k(t, y_1(t), \dotsc, y_n(t))\quad\text{und}\quad
y_k(\xi) = \eta_k
\]
Da bei dieser Darstellung also $n$ Gleichungen von dem $n$-Tupel
$(y_1, \dotsc, y_n)$ von Funktionen erfüllt werden müssen, sprechen
wir auch von einem \emph{Differentialgleichungssystem (erster)
  Ordnung}.

\begin{small}
  Das Runge--Kutta-Verfahren aus~Abschnitt\ref{sec:runge_kutta} läßt
  sich in diesem Falle durch folgende Scheme-Programm beschreiben,
  wobei die Funktion $f$ und der Anfangswert $\eta$ Scheme-Vektoren sind:
  
  \begin{lstlisting}[gobble=4,basicstyle=\ttfamily,keywordstyle=\bfseries,
    alsodigit=',
    alsoletter=*+?-<>!,
    otherkeywords={'},
    morekeywords={define,car,cdr,cons,force,delay,let,if,quotient,zero?,-,<,+,*,/,=,vector-ref,vector-set!,do,make-vector,map,apply,let*}]
    (define (runge-kutta f xi eta T n)
      (let ((h (/ T n)))
        (define *h (scale-vector h))
        (define (phi t y)
          (define *2 (scale-vector 2))
          (define *1/2 (scale-vector 1/2))
          (define *1/6 (scale-vector 1/6))
          (let* ((k1 (f t 
                        y))
                 (k2 (f (+ t (* 1/2 h)) 
                        (add-vectors y (*1/2 (*h k1)))))
                 (k3 (f (+ t (* 1/2 h)) 
                        (add-vectors y (*1/2 (*h k2)))))
                 (k4 (f (+ t h) 
                        (add-vectors y (*h k3)))))
            (*1/6 (add-vectors k1 (*2 k2) (*2 k3) k4))))
        (let loop ((k n)
                   (t xi)
                   (y eta))
          (if (zero? k)
              y
              (loop (- k 1)
                    (+ t h)
                    (add-vectors y (*h (phi t y))))))))

    (define (elementwise f)
      (lambda vectors
        (generate-vector (vector-length (car vectors))
          (lambda (i)
            (apply f (map (lambda (v) (vector-ref v i)) vectors))))))

    (define (generate-vector size proc)
      (do ((ans (make-vector size))
           (i 0 (+ i 1))) 
          ((= i size) ans)
        (vector-set! ans i (proc i))))

    (define add-vectors (elementwise +))

    (define (scale-vector s)
      (elementwise (lambda (x) (* x s))))
  \end{lstlisting}
\end{small}  

\section{Der normierte Vektorraum $L(E, F)$}
\label{sec:lin}

Hier seien $E$, $E'$ und $F$ jeweils normierte $\set K$-Vektorräume.

\begin{definition*}
  Mit $\Lin(E, F)$ bezeichnen wir den Untervektorraum aller stetigen,
  $\set K$-linearen Abbildungen $E \to F$
  des $\set K$-Vektorraumes $\Hom_{\set K}(E, F)$ aller $\set
  K$-linearen Abbildungen $E \to F$.
\end{definition*}

Wie wir aus Abschnitt~\ref{sec:normed_vector_spaces_as_metric_spaces}
wissen, ist eine lineare Abbildung $A\colon E \to F$ genau dann
stetig, wenn es eine Zahl $M \in \interval[open right] 0 \infty$
gibt, so daß
\begin{equation}
  \label{eq:lin}
  \tag{$\ast$}
  \forall v \in E\colon \anorm{A v} \leq M \cdot \anorm v.
\end{equation}
Weiterhin wissen wir, daß für jedes $A \in \Lin(E, F)$ die kleinste
Konstante $M$, welche~\eqref{eq:lin} erfüllt, die Zahl
\[
  \anorm A \coloneqq \sup\{\anorm{A v} \mid \anorm v \leq 1\}
\]
ist.

\pagebreak
\begin{theorem*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:op_norm}
    Die Funktion $\Lin(E, F) \to \set R, A \mapsto \anorm A$ ist eine
    Norm.

    Im folgenden wird der Vektorraum $\Lin(E, F)$ stets in diesem
    Sinne als normierter $\set K$-Vektorraum betrachtet.
  \item
    Die Abbildung
    \[
      \Lin(E, F) \times E \to F, (A, v) \mapsto Av
    \]
    ist stetig und bilinear (vgl.~Abschnitt~\ref{sec:bilinear_maps}); sie ist also
    ein verallgemeinertes Produkt.
  \item
    Sind $A_1 \in \Lin(E, E')$ und $A_2 \in \Lin(E', F)$, so ist $A_2
    \circ A_1 \in \Lin(E, F)$ und
    \[
      \anorm{A_2 \circ A_1} \leq \anorm{A_2} \cdot \anorm{A_1};
    \]
    daher ist
    \[
      \Lin(E, E') \times \Lin(E', F) \to \Lin(E, F), (A_1, A_2)
      \mapsto A_2 \circ A_1
    \]
    eine stetige bilineare Abbildung; sie ist also ein weiteres
    verallgemeinertes Produkt.
  \item
    Ist $F$ ein Banachraum, so ist auch $\Lin(E, F)$ ein Banachraum.
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{comment*}
  Im nächsten Kapitel werden wir beweisen, daß $\Lin(E, F) =
  \Hom_{\set K}(E, F)$, wann immer $E$ endlich-dimensional ist.
\end{comment*}

\begin{exercise*}[Spezielle Normen auf $\Lin(\set K^n, \set K^m)$]
  Es seien $n$, $m \in \set N_0$, $A \in \Hom_{\set K}(\set K^n, \set
  K^m)$ und $(a_{ik})$ diejenige $(m \times n)$-Matrix, welche $A$
  bezüglich der kanonischen Basen von $\set K^n$ und $\set K^m$
  beschreibt.  Auf dem $\set K^n$ bzw.~$\set K^m$ betrachten wir die
  Normen
  \[
    \norm 1 v \coloneqq \sum \abs{v_k}\quad\text{und}\quad
    \norm \infty v \coloneqq \max \{ \abs{v_k} \}.
  \]
  Mit $\norm 1 A$ bzw.~$\norm \infty A$ bezeichnen wir die
  in~\ref{it:op_norm} im Theorem auf $\Lin(\set K^n, \set K^m)$
  eingeführten Normen, und zwar jeweils bezüglich der
  korrespondierenden Normen des $\set K^n$ bzw.~$\set K^m$.  Hierfür
  gilt dann:
  \begin{align*}
    \norm 1 A & = \max\Biggl\{\sum_{i = 1}^m \abs{a_{ik}} \Biggm| k = 1,
    \dotsc, n\Biggr\} \\
    \intertext{und}
    \norm \infty A & = \max\Biggl\{\sum_{k = 1}^n \abs{a_{ik}} \Biggm| i =
                     1, \dotsc, m\Biggr\}.
  \end{align*}
  (Deswegen heißt $\norm 1 A$ auch die \emph{Spaltensummen-} und
  $\norm \infty A$ die \emph{Zeilensummennorm} von $A$.)
\end{exercise*}
  
\section{Die Banachalgebra $L(E, E)$}

Es sei $E$ wieder ein $\set K$-Banachraum.  Dann ist
nach Abschnitt~\ref{sec:lin} auch $\Lin(E, E)$ ein $\set K$-Banachraum
und
\[
  \forall A_1, A_2 \in \Lin(E, E)\colon A_1 \circ A_2 \in \Lin(E,
  E)
  \quad\text{und}\quad
  \anorm{A_1 \circ A_2} \leq \anorm{A_1} \cdot \anorm{A_2}.
\]
Damit ist durch die Komposition auf $\Lin(E, E)$ eine stetige
Multiplikation definiert.  Diese Multiplikation besitzt ein neutrales
Element, nämlich $1_E \coloneqq \id_E$.  Es gilt $\anorm{1_E} \leq 1$
und $\anorm{1_E} = 1$, wenn $\dim E > 0$.  Definieren wir rekursiv
\[
  A^0 \coloneqq 1_E\quad\text{und}\quad
  \forall n \in \set N_0\colon A^{n + 1} \coloneqq A \circ A^n,
\]
so gilt
\[
  \forall A \in \Lin(E, E)\,\forall n \in \set N_0\colon
  \anorm{A^n} \leq \anorm{A}^n.
\]

\begin{definition*}
  Die Elemente der \emph{Banachalgebra} $\Lin(E, E)$ heißen \emph{beschränkte
    lineare Operatoren} auf $E$.
\end{definition*}

\begin{proposition*}
  Sei $f(z) = \sum\limits_{n = 0}^\infty a_n \cdot z^n$ eine Potenzreihe mit
  Koeffizienten $a_n \in \set K$ und Konvergenzradius $\rho > 0$.
  Dann konvergiert die Reihe
  \[
    \sum_{n = 0}^\infty a_n \cdot A^n
  \]
  für jedes Element $A \in \Lin(E, E)$ mit $\anorm A < \rho$ gegen ein
  Element in $\Lin(E, E)$, welches wir in suggestiver Weise mit $f(A)$
  bezeichnen.

  Bezeichnen wir mit $U_\rho^{\Lin(E, E)}(0)$ die $\rho$-Umgebung um
  $0$ in dem Banachraum $\Lin(E, E)$, so ist
  \[
    U_\rho^{\Lin(E, E)}(0) \to \Lin(E, E),
    A \mapsto f(A)
  \]
  eine stetige Funktion.
\end{proposition*}

Zum Beispiel ist auf diese Weise $\exp(A)$ für alle $A \in \Lin(E, E)$ definiert.

\begin{exercise*}
  Es seien $f(z) = \sum\limits_{n = 0}^\infty a_n \cdot z^n$ eine Potenzreihe mit
  Koeffizienten $a_n \in \set K$ und Konvergenzradius $\rho > 0$ und
  $A \in \Lin(E, E)$ ein Operator mit $\anorm A < \rho$.
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist $\Phi\colon \Lin(E, E) \to F$ eine stetige lineare Abbildung
    in einen weiteren Banachraum $F$, so konvergiert die Reihe
    \[
      \sum_{n = 0}^\infty a_n \cdot \Phi(A^n)
    \]
    in $F$ gegen $\Phi(f(A))$.  Insbesondere konvergieren daher (?)
    für jeden Vektor $v \in E$ und für jeden Operator $C \in \Lin(E,
    E)$ die Reihen
    \[
      \sum_{n = 0}^\infty a_n \cdot (A^n(v)),\quad
      \sum_{n = 0}^\infty a_n \cdot (C \circ A^n)\quad\text{und}\quad
      \sum_{n = 0}^\infty a_n \cdot (A^n \circ C)
    \]
    gegen $f(A)(v)$ bzw.~$C \circ f(A)$ bzw.~$f(A) \circ C$.
  \item
    Ist $C \in \Lin(E, E)$ ein Operator, der mit $A$ kommutiert,
    d.\,h.~$A \circ C = C \circ A$, so gilt auch
    $C \circ f(A) = f(A) \circ C$.
  \item
    Ist $C \in \GL(E)$ (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:gl}), und gilt auch
    $\anorm{C \circ A \circ C^{-1}} < \rho$, so ist
    \[
      f(C \circ A \circ C^{-1}) = C \circ f(A) \circ C^{-1}.
    \]
  \end{enumerate}
\end{exercise*}
  
\section{Die Gruppe $\GL(E)$ der invertierbaren Elemente von $L(E,
  E)$}
\label{sec:gl}

\begin{definition*}
  Mit $\GL(E)$ bezeichnen wir die Menge aller beschränkten linearen
  Operatoren $A \in \Lin(E, E)$, die eine Umkehrabbildung
  $\check A \in \Lin(E, E)$ besitzen.

  Mit der Komposition als Multiplikation und mit dem neutralen Element
  $1_E$ wird $\GL(E)$ zu einer Gruppe, der \emph{allgemeinen linearen
    Gruppe} von $E$.  Wie in der Gruppentheorie üblich schreiben wir
  $A^{-1}$ anstatt $\check A$ für alle $A \in \GL(E)$.
\end{definition*}

\begin{comment*}
  Ist $A \in \Lin(E, E)$ bijektiv, so ist die Umkehrabbildung $\check
  A\colon E \to E$ bekanntlich wieder linear.  Nach dem
  funktionalanalytischen \emph{Satz vom inversen Operator} ist $\check
  A$ auch stetig, also $\check A \in L(E, E)$.  Daher können wir
  $\GL(E)$ auch als die Menge aller \emph{bijektiven} Abbildungen $A
  \in \Lin(E, E)$ definieren.
\end{comment*}
% TODO: Satz vom inversen Operator in den Anhang

\begin{theorem*}
  Es ist $\GL(E)$ eine offene Teilmenge von $\Lin(E, E)$, und die
  Inversenbildung
  \[
    \Inv\colon \GL(E) \to \GL(E), A \mapsto A^{-1}
  \]
  ist eine stetige Abbildung.
\end{theorem*}

\begin{exercise*}
  Ist $E$ endlich-dimensional, so ist die Gruppe $\GL(E)$ eine \emph{dichte}
  Teilmenge von $\Lin(E, E) = \Hom_{\set K}(E, E)$
  (vgl.~Definition~\ref{def:dense}
  aus Abschnitt~\ref{sec:closed_subsets}).

  (Tip: Man verwende das charakteristische Polynom von $A \in \Lin(E, E)$.)
\end{exercise*}

\section{Allgemeine lineare Differentialgleichungen}

\label{sec:linear_system}

Die Kenntnis des Raumes $\Lin(E, E)$ und der Gruppe $\GL(E)$ erlaubt
es uns, lineare Differentialgleichungssysteme elegant zu formulieren
und allgemeine Ergebnisse leicht herzuleiten.

\begin{definition*}
  Es seien $A\colon J \to \Lin(E, E)$ und $b\colon J \to E$ stetige
  Funktionen.  Dann heißt
  \begin{equation}
    \label{eq:lode}
    \tag{L-DGL}
    y' = A(x) y + b,
  \end{equation}
  das heißt die Differentialgleichung $y' = f(x, y)$ mit $B = E$ und
  \[
    f\colon J \times E \to E, (t, v) \mapsto A(t)(v) + b(t)
  \]
  die \emph{allgemeine lineare Differentialgleichung}.  Ist $b = 0$,
  so sprechen wir von einer \emph{homogenen} linearen
  Differentialgleichung, andernfalls von einer \emph{inhomogenen}. 
\end{definition*}

Offensichtlich ist die Funktion $f$ stetig und genügt einer lokalen
Lipschitz-Bedingung.  Daher ist der Existenz- und Eindeutigkeitssatz
von Picard und Lindelöf aus~\ref{sec:picard-lindelöf} auf die
allgemeine lineare Differentialgleichung anwendbar.

Ist $E = \set K^n$, so können wir die allgemeine lineare
Differentialgleichung nach dem Muster aus
Abschnitt~\ref{sec:first_order} schreiben.  Dazu beschreiben wir für
jedes $t \in J$ die lineare Abbildung $A(t)\colon \set K^n \to \set
K^n$ bezüglich der kanonischen Basis des $\set K^n$ durch eine $(n
\times n)$-Matrix $(a_{ik}(t))$ und den Vektor $b(t) \in \set K^n$
durch seine Komponenten in der Form $b(t) = (b_1(t), \dotsc,
b_n(t))^\top$. Dann ist die $i$-te Komponente der obigen Funktion $f$
gerade
\[
  f_i\colon J \times \set K^n \to \set K,
  (t, v) \mapsto \sum_{k = 1}^n a_{ik}(t) v_k + b_i(t).
\]
Daher ist ein $n$-Tupel $y = (y_1, \dotsc, y_n)$ von Funktionen
$y_i\colon I \to \set K$ genau dann eine Lösung von~\eqref{eq:lode},
wenn
\[
  \forall t \in I\colon y_i'(t) = \sum_{k = 1}^n a_{ik}(t) y_k(t) +
  b_i(t)
  \quad\text{für alle $i = 1$, \dots, $n$.}
\]
Für allgemeine theoretische Überlegungen ist offensichtlich auch im
Falle $E = \set K^n$ unsere abstrakte Version von~\eqref{eq:lode}
handlicher als das letzte Differentialgleichungssystem.

\begin{comment*}
  Die Funktionen $b\colon J \to \set K^n$ und $A \colon J \to
  \Lin(\set K^n, \set K^m)$ sind genau dann stetig, wenn die
  Komponentenfunktionen
  $b_i\colon J \to \set K$ und $a_{ik}\colon J \to \set K$ stetig sind,
  und zwar --- wie wir im nächsten Kapitel sehen werden ---
  unabhängig von der Norm, mit der der $\set K^n$ oder $\set K^m$
  versehen worden ist.
  % XXX: Querverweis
\end{comment*}

\section{Fundamentallösungen für lineare Differentialgleichungen}

\label{sec:fundematal_solution_LDE}

Alle theoretischen Aussagen über~\eqref{eq:lode} werden wir
unmittelbar aus den Aussagen über spezielle Lösungen einer $\Lin(E,
E)$-wertigen linearen Differentialgleichung herleiten.  Diese
behandeln wir zunächst.

Wie in Abschnitt~\ref{sec:linear_system} sei eine stetige Funktion
$A\colon J \to \Lin(E, E)$ gegeben.  Wir wollen Lösungen $Y\colon I
\to \Lin(E, E)$ der homogenen linearen Differentialgleichung
\begin{equation}
  \label{eq:fode}
  \tag{F-DGL}
  Y' = A(x) \circ Y.
\end{equation}

Wollen wir diese Differentialgleichung in der allgemeinen Gestalt von
Abschnitt~\ref{sec:ode} beschreiben, so haben wir $B = \Lin(E, E)$ und
\[
  f\colon J \times L(E, E) \to L(E, E), (t, C) \mapsto A(t) \circ C
\]
zu setzen.  Offensichtlich ist diese Funktion $f$ stetig und genügt
einer lokalen Lipschitzbedingung.  Daher ist der Picard--Lindelöfsche
Existenz- und Eindeutigkeitssatz auf~\eqref{eq:fode} anwendbar.

\begin{proposition*}
  Es sei $Y\colon I \to \Lin(E, E)$ eine Lösung von~\eqref{eq:fode}.
  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    Für jedes $v \in E$ ist die Funktion
    \[
      y \coloneqq Yv\colon I \to E, t \mapsto Y(t) v
    \]
    eine Lösung der homogenen linearen Differentialgleichung $y' =
    A(x) y$.
  \item
    Für jedes $C \in \Lin(E, E)$ ist die Funktion
    \[
      \tilde Y \coloneqq Y \circ C\colon I \to \Lin(E, E), t \mapsto
      Y(t) \circ C
    \]
    eine weitere Lösung von~\eqref{eq:fode}.
  \end{enumerate}
\end{proposition*}

\begin{theorem}[Fundamentallösungen für allgemeine lineare Differentialgleichungen]
  Für jedes $\xi \in J$ ist die maximale Lösung $Y_\xi$ der
  Anfangswertaufgabe
  \[
    Y' = A(x) \circ Y\quad\text{mit}\quad Y(\xi) = 1_E
  \]
  auf ganz $J$ definiert, und es gilt $Y_\xi(J) \subseteq \GL(E)$.

  Die Funktionen $Y_\xi\colon J \to \GL(E)$ nennen wir aufgrund der
  Ergebnisse des nächsten Abschnittes die \emph{Fundamentallösungen}
  der linearen Differentialgleichung $y' = A(x) y + b(x)$ zur
  Anfangszeit $t = \xi$.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Die Einparameter-Untergruppen $\gamma_A$]
  Ist $A \in \Lin(E, E)$, so ist die Funktion
  \[
    \gamma_A\colon \set R
    \to \GL(E), t \mapsto \exp(tA)
  \]
  beliebig oft differenzierbar, und es gilt
  \[
    \gamma_A(0) = 1_E\quad\text{und}\quad
    \forall t \in \set R\colon \gamma_A'(t) = A \circ
    \gamma_A(t),\quad
    \text{insbesondere also}\quad
    \gamma_A'(0) = A.
  \]
  Daher ist für jedes $\xi \in \set R$ die Funktion $\gamma_A(x - \xi)$ die
  Fundamentallösung $Y_\xi$ für die Differentialgleichung $y' = A y$
  zur Anfangszeit $t = \xi$; folglich ist $\gamma_A(\set R) \subseteq
  \GL(E)$, insbesondere ist
  \[
    \forall A \in \Lin(E, E)\colon \exp(A) \in \GL(E).
  \]
\end{theorem}

In der Literatur findet man diese Differentialgleichung $y' = A y$
unter dem Stichwort "`lineare Differentialgleichungssystem mit
konstanten Koeffizienten"'.

\begin{small}
  \begin{proof}
    Um die Differenzierbarkeit von $\gamma_A$ in $a \in \set R$ zu
    beweisen, modifizieren wir den Beweis des Theorems
    aus~\ref{sec:holomorphy}.
    % FIXME: Beweis dort auch aufschreiben
    Für jedes $n \in \set N_1$ und $t \in \set R$ ist
    \[
      t^n - a^n = (t - a) \cdot Q_n(t)\quad\text{mit}\quad
      Q_n\colon \set R \to \set R, t \mapsto
      \sum_{j = 0}^{n - 1} a^j \cdot t^{n - j - 1},
    \]
    und daher
    \[
      \gamma_A(t) - \gamma_A(a) = \sum_{n = 1}^\infty a_n \cdot (t^n -
      a^n) = (t - a) \cdot h(t)
    \]
    mit
    \[
      a_n \coloneqq \frac 1 {n!} \cdot A^n \in \Lin(E,
      E)\quad\text{und}\quad
      h\colon \set R \to E, t \mapsto \sum_{n = 1}^\infty a_n \cdot
      Q_n(t).
    \]
    Um die Stetigkeit von $h$ in $a$ zu beweisen, setzen wir $r
    \coloneqq 2 \abs a$; dann gilt für alle $n \in \set N_1$ und $t
    \in U_r(0)$, daß
    \[
      \abs{Q_n(t)} \leq n r^{n - 1},\quad\text{also}
      \anorm{a_n \cdot Q_n(t)} \leq \anorm A \cdot \frac{1} {(n - 1)!}
      \cdot \anorm{r A}^{n - 1}.
    \]

    Wegen des Theorems aus~\ref{sec:function_series} ist daher
    $h|U_r(0)$ stetig.  Insbesondere ist $h$ in $a$ stetig und somit
    $\gamma_A$ in $a$ nach Abschnitt~\ref{sec:diff_meaning} differenzierbar.

    Weil jeweils $Q_n(a) = n a^{n -1}$, erhalten wir weiterhin nach
    Abschnitt~\ref{sec:diff_meaning}, daß
    \[
      \gamma'_A(a) = h(a) = \sum_{n = 1}^\infty n a_n a^{n - 1}
      = \sum_{n = 0}^\infty \frac{1}{n!} (a \cdot A)^n \cdot A = A
      \cdot \gamma_A(a).
      \qedhere
    \]
  \end{proof}
\end{small}

\begin{exercise*}[Über $\exp\colon \Lin(E, E) \to \GL(E)$]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    $\displaystyle \forall A, B \in \Lin(E, E)\colon
    (A \circ B = B \circ A \implies \exp(A + B) = \exp(A) \circ
    \exp(B)).$

    (Tipp: $\frac d{dt} (\gamma_A(t) \circ \gamma_B(t)) = ?$.)
  \item
    Für jedes $A \in \Lin(E, E)$ ist $\gamma_A$ ein
    Gruppenhomomorphismus, d.\,h.
    \[
      \forall t, s \in \set R\colon \gamma_A(t + s) = \gamma_A(t)
      \circ \gamma_A(s).
    \]

    Wir nennen $\gamma_A$ daher auch eine Einparameter-Untergruppe
    von $\GL(E)$ und $A$ ihren Erzeuger.  (Diese Aussage ist in der
    Theorie der Liegruppen von fundamentaler Bedeutung.)
  \end{enumerate}
\end{exercise*}

\section{Die grundlegenden Aussagen über lineare
  Differentialgleichungen}

\label{sec:linear_system_basics}

Die zugrundeliegende Situation sei wie in
Abschnitt~\ref{sec:linear_system}.  Mit $\Diff1(J, E)$ bezeichnen wir
den $\set K$-Vektorraum aller stetig differenzierbaren Funktionen $J
\to E$.

\begin{theorem*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:yst}
    Für jede Wahl des Anfangswertes $(\xi, \eta) \in J \times E$ ist
    die maximale Lösung der Anfangswertaufgabe
    \[
      y' = A(x) y + b(x)\quad\text{mit}\quad
      y(\xi) = \eta
    \]
    auf ganz $J$ definiert; sie ist also ein Element von $\Diff1(J,
    E)$ (für maximale Lösungen
    vgl.~Abschnitt~\ref{sec:picard-lindelöf}).  Und zwar gilt für
    diese maximale Lösung $y\colon J \to E$ folgendes:
    \begin{enumerate}
    \item
      Ist $b \equiv 0$, so ist $y = Y_\xi \eta$.
    \item
      Ist $b \not\equiv 0$, so ergibt sich $y$ mittels des Ansatzes
      \[
        y = Y_\xi(x) v(x),
      \]
      welcher für die Funktion $v\colon J \to E$ auf die
      Bedingungsgleichung
      \[
        v' = Y_\xi(x)^{-1} b(x)\quad\text{mit}\quad
        v(\xi) = \eta
      \]
      führt.  Also gilt
      \[
        \begin{split}
          \forall t \in J\colon
          y(t) & = Y_\xi(t) \Biggl(
          \eta + \int_\xi^t Y_\xi(s)^{-1} b(s) \, ds\Biggr) \\
          & = Y_\xi(t) \eta + \int_\xi^t Y(s, t) \, b(s) \, ds
          \quad\text{mit}\quad Y(s, t) \coloneqq Y_s(t).
        \end{split}
      \]
      Ist $A(x) \equiv \mathrm{const.}$, so ist $Y(s, t) = \exp((t - s)
      A)$ für alle $t$, $s \in J$.
    \end{enumerate}
  \item
    Die Gesamtheit aller \emph{globalen} Lösungen $y\colon J \to E$
    der homogenen linearen Differentialgleichung
    \[
      y' = A(x) y
    \]
    ist ein zu $E$ isomorpher Unterraum $L$ von $\Diff1(J, E)$; und
    zwar bildet für jedes $\xi \in J$ die lineare Abbildung
    \[
      \hat\xi\colon \Diff1(J, E) \to E, y \mapsto y(\xi)
    \]
    den Unterraum $L$ isomorph auf $E$ ab.  Insbesondere gilt:
    \[
      \dim L = \dim E.
    \]
  \item
    Die Gesamtheit aller \emph{globalen} Lösungen $y\colon J \to E$
    der inhomogenen linearen Differentialgleichung
    \[
      y' = A(x) y + b(x)
    \]
    ist ein \emph{affiner Unterraum} $L_b$ von $\Diff1(J, E)$ mit
    \emph{Richtungsvektorraum} $L$, also
    \[
      \forall y \in L_b\colon L_b = y + L.
    \]
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{comment*}
  Wenn wir also die Fundamentallösungen $Y_\xi$ für eine lineare
  Differentialgleichung kennen, so können wir nach obigem daraus alle
  Lösungen der Differentialgleichung herleiten.  Wie bekommen wir aber
  die $Y_\xi$? Dazu müssen wir dann doch i.\,a. die ursprüngliche
  Differentialgleichung $y' = A(x) y$ lösen.

  Im endlich-dimensionalen Fall gelingt dies mit Rückgriff auf die
  \emph{Jordansche Normalform} von Matrizen.
\end{comment*}

\begin{example*}
  Wir nehmen an, daß es für die Differentialgleichung $y' = A(x) y +
  b(x)$ einen Vektor $\eta \in E \setminus \{0\}$ und stetige Funktionen
  $\lambda$, $g\colon J \to \set K$ gibt, so daß
  \[
    \forall t \in J\colon A(t) \eta = \lambda(t) \eta
    \land b(t) = g(t) \eta
  \]
  gilt.  (Also soll insbesondere für jedes $t$ die Zahl $\lambda(t)$
  ein Eigenwert und $\eta$ ein Eigenvektor des Endomorpismus' $A(t)$
  sein.)  Ist dann $\phi\colon J \to \set K$ die maximale Lösung der
  $\set K$-wertigen (inhomogenen) Anfangswertaufgabe
  \[
    \phi' = \lambda (x) \phi + g(x)\quad\text{mit}\quad
    \phi(\xi) = 1
  \]
  (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:simple_lode}), so ist $y \coloneqq \phi \cdot
  \eta$ die maximale Lösung der $E$-wertigen Anfangswertaufgabe
  \[
    y' = A(x) y + b(x)\quad\text{mit}\quad y(\xi) = \eta.
  \]
  Der wichtigste Spezialfall ist der, für den $A \equiv
  \mathrm{const.}$, $b \equiv 0$ und $\xi = 0$ ist; dann ist
  $\lambda \equiv \mathrm{const.} \in \set K$ und $y = e^{\lambda x}
  \eta\colon J \to \set K \eta$.

  Wir beachten insbesondere: Ist $\set K = \set C$ und
  $\lambda = \alpha + i \beta$
  mit $\alpha$, $\beta \in \set R$, so ist $e^{\lambda t} = e^{\alpha
    t} \cdot (\cos(\beta t) + i \sin(\beta))$; demnach beschreibt $y$
  eine lineare, kreisförmige oder eine spiralenförmige Bewegung in der
  Ebene $\set C \eta$, je nachdem, ob $\beta = 0$, $\alpha = 0$ oder
  $\alpha \beta \neq 0$.
\end{example*}

\begin{exercise*}
  Zu jeder stetigen Funktion $A\colon J \to \Lin(E, E)$ werde $Y(s, t)
  \in \GL(E)$ wie in Teil~\ref{it:yst} des obigen Theorems
  definiert.  Dann gilt
  \[
    \forall r, s, t \in J\colon Y(s, t) \circ Y(r, s) = Y(r, t)\land
    Y(s, t)^{-1} = Y(t, s).
  \]
\end{exercise*}

\section{Gewöhnliche Differentialgleichungen $n$-ter Ordnung}

\label{sec:node}

In Abänderung der Festsetzungen in Abschnitt~\ref{sec:ode} sei jetzt
$B$ eine offene Teilmenge in dem $n$-fachen Produkt-Banachraum $E^n$.
Wiederum bezeichne $f\colon J \times B \to E$ eine stetige Funktion
und $\eta$ einen Vektor aus $B$.

Für jede $(n - 1)$-mal differenzierbare Funktion $y\colon I \to E$
setzen wir zur Abkürzung
\[
  j_n y\colon I \to E^n, t \mapsto (y(t), \dotsc, y^{(n - 1)}(t)).
\]
(Das "`j"' steht für "`Jet"'.)

\begin{definition*}
  Eine $n$-mal differenzierbare Funktion $y\colon I \to E$, wobei $I
  \subseteq J$ ein Intervall ist, heißt eine \emph{Lösung} der
  \emph{Differentialgleichung $n$-ter Ordnung}
  \begin{equation}
    \label{eq:node}
    \tag{$\ast$}
    y^{(n)} = f(x, y, y', \dotsc, y^{(n - 1)}),
  \end{equation}
  wenn
  \[
    j_n y(I) \subseteq B\quad\text{und}\quad
    \forall t \in I\colon y^{(n)}(t) = f(t, j_n y(t))
  \]
  gilt.

  Suchen wir Lösungen mit $j_n y(\xi) = \eta$, so sprechen wir wieder
  von einer Anfangswertaufgabe.
\end{definition*}

\begin{proposition*}
  Eine Funktion $y\colon I \to E$ ist genau dann eine Lösung der
  Differentialgleichung~\eqref{eq:node}, wenn es eine Lösung $z =
  (z_1, \dotsc, z_n)\colon I \to E^n$ des Differentialgleichungssystems
  \[
    \begin{aligned}
      z_1' & = z_2 \\
      & \vdots \\
      z'_{n - 1} & = z_n \\
      z_n' & = f(x, z_1, \dotsc, z_n)
    \end{aligned}
  \]
  mit $z_1 = y$ gibt.  Dann ist notwendigerweise $z = j_n y$.  Solche
  Systeme lassen sich analog zu dem in Abschnitt~\ref{sec:first_order} Gesagten in der
  Form
  \[
    z' = F(x, z)
  \]
  mit einer stetigen Funktion $F\colon J \times B \to E^n$ schreiben.
  Diese Funktion erfüllt genau dann eine lokale Lipschitzbedingung,
  wenn $f$ eine lokale Lipschitzbedingung erfüllt.  In diesem Falle
  gilt daher der Picard--Lindelöfsche Existenz- und
  Eindeutigkeitssatz:  Die Anfangswertaufgabe
  \[
    y^{(n)} = f(x, y, \dotsc, y^{(n - 1)})\quad\text{mit}\quad
    j_n y(\xi) = \eta
  \]
  besitzt eine Lösung $y_0\colon I_0 \to E$, die im Sinne des Theorems
  aus~\ref{sec:picard-lindelöf} eindeutig und maximal ist.
\end{proposition*}
  
\section{Über lineare Differentialgleichungen $n$-ter Ordnung}

\label{sec:lnode}

\begin{definition*}
  Es seien $A_0$, \dots, $A_{n - 1}\colon J \to \Lin(E, E)$ und $g\colon
  J \to E$ stetige Funktionen.  Dann heißt
  \begin{equation}
    \label{eq:lnode}
    \tag{$\ast$}
    y^{(n)} = \sum_{k = 0}^{n - 1} A_k(x) y^{(k)} + g
  \end{equation}
  eine \emph{lineare homogene} bzw.~\emph{inhomogene
    Differentialgleichung $n$-ter Ordnung}, je nachdem, ob $g \equiv
  0$ oder $g \not\equiv 0$.
\end{definition*}

Diese Differentialgleichung ordnet sich
in den Rahmen von Abschnitt~\ref{sec:node} ein, wenn
wir die Funktion
\[
  f\colon J \times E^n \to E, (t, v) \mapsto \sum_{k = 0}^{n - 1}
  A_k(t) v_k + g(t)
\]
einführen.  Die in Abschnitt~\ref{sec:node} beschriebene
Transformation in eine äquivalentes Differentialgleichungssystem
erster Ordnung führt hier zu einer linearen Differentialgleichung, wie
sie in Abschnitt~\ref{sec:linear_system_basics} behandelt wurde.  Daher sind die
maximalen Lösungen von~\eqref{eq:lnode} auf ganz $J$ definiert.

Weiterhin gilt:\pagebreak
\begin{theorem*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Die Gesamtheit der globalen Lösungen $y\colon J \to E$ der
    homogenen Differentialgleichung
    \[
      y^{(n)} = \sum_{k = 0}^{n - 1} A_k(x) y^{(k)}
    \]
    ist ein zu $E^n$ isomorpher Untervektorraum $L$ des Vektorraumes
    $\Diff n(J, E)$ aller $n$-mal stetig differenzierbarer Funktionen
    $J \to E$; und zwar ist für jedes $\xi \in J$ die lineare
    Abbildung
    \[
      L \to E^n, y \mapsto j_n(\xi)
    \]
    ein $\set K$-Vektorraum-Isomorphismus.  Ist $m \coloneqq \dim E < \infty$, so
    ist daher $\dim L = n \cdot m$.
  \item
    \label{it:lnode_inhom}
    Die Gesamtheit der globalen Lösungen $y\colon J \to E$ der
    inhomogenen Differentialgleichung 
    \[
      y^{(n)} = \sum_{k = 0}^{n - 1} A_k(x) y^{(k)} + g
    \]
    ist ein affiner Unterraum $L_g$ des Vektorraumes $\Diff n(J, E)$
    mit dem Richtungsvektorraum $L$, also
    \[
      \forall y \in L_g\colon L_g = y + L.
    \]
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\section{Die Differentialgleichung $y'' + \kappa y = g$}

\label{sec:coskappa}

In diesem Abschnitt sei $\kappa \in \set R$ eine fest gewählte Zahl.

\begin{definition*}
  Wir definieren die Funktionen $\cos_\kappa$, $\sin_\kappa\colon \set
  R \to \set R$ gemäß folgender Tabelle:
  \[
    \begin{array}{c||c|c}
      & \cos_\kappa & \sin_\kappa \\
      \hline
      \kappa > 0 & \cos(\sqrt\kappa \cdot x) & \sin(\sqrt \kappa \cdot x)/\sqrt
                                         \kappa \\
      \kappa = 0 & 1 & x \\
      \kappa < 0 & \cosh(\sqrt{-\kappa} \cdot x) &
                                                   \sinh(\sqrt{-\kappa} \cdot x)/\sqrt{-\kappa}
    \end{array}
  \]
  Die Beschreibung dieser Funktionen durch Potenzreihen ist
  \begin{align*}
    \cos_\kappa & = \sum_{n = 0}^\infty \frac{(-\kappa)^n}{(2n)!} x^{2
                  n}, \\
    \sin_\kappa & = \sum_{n = 0}^\infty \frac{(-\kappa)^n}{(2n + 1)!}
                  x^{2n + 1}.
  \end{align*}
\end{definition*}

\begin{proposition*}
  Für $t$, $t_1$, $t_2 \in \set R$ gelten die folgenden fundamentalen Identitäten:
  \begin{align*}
    \cos'_\kappa & = -\kappa \cdot \sin_\kappa, \\
    \sin'_\kappa & = \cos_\kappa, \\
    \cos_\kappa(t_1 + t_2) & = \cos_\kappa(t_1) \cdot \cos_\kappa(t_2)
                             - \kappa \cdot \sin_\kappa(t_1) \cdot
                             \sin_\kappa(t_2), \\
    \sin_\kappa(t_1 + t_2) & = \sin_\kappa(t_1) \cdot \cos_\kappa(t_2)
                             + \cos_\kappa(t_1) \cdot
                             \sin_\kappa(t_2), \\
    \cos_\kappa(-t) & = \cos_\kappa(t), \\
    \sin_\kappa(-t) & = -\sin_\kappa(t), \\
    \cos_\kappa^2 + \kappa \cdot \sin_\kappa^2 & \equiv 1.
  \end{align*}
\end{proposition*}

\begin{theorem*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Die Funktionen $\cos_\kappa$ und $\sin_\kappa$ sind Lösungen der
    homogenen Differentialgleichung
    \[
      y'' + \kappa \cdot y = 0
    \]
    mit den Anfangswerten
    \[
      \cos_\kappa(0) = \sin'_\kappa(0) = 1\quad\text{und}\quad
      \cos'_\kappa(0) = \sin_\kappa(0) = 0.
    \]
  \item
    Zu jeder Lösung $y\colon I \to \set R$ der Differentialgleichung
    $y'' + \kappa \cdot y = 0$ existieren eindeutige $\lambda$, $\mu
    \in \set R$, so daß
    \[
      y = (\lambda \cdot \cos_\kappa + \mu \cdot \sin_\kappa) | I.
    \]
    Insbesondere bilden $\cos_\kappa$ und $\sin_\kappa$ eine Basis des
    Vektorraumes $L$ aller Lösungen $y\colon \set R \to \set R$ von
    $y'' + \kappa \cdot y = 0$.
  \item
    Ist $g\colon J \to \set R$ eine stetige Funktion und ist $\xi \in
    J$, so ist
    \[
      y\colon J \to \set R, t \mapsto \int_\xi^t \sin_\kappa(t - s)
      g(s) \, ds
    \]
    die maximale Lösung der Anfangswertaufgabe
    \[
      y'' + \kappa \cdot y = g\quad\text{mit}\quad
      y(\xi) = y'(\xi) = 0.
    \]
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

Für die weiteren Lösungen der inhomogenen Differentialgleichung
$y'' + \kappa \cdot y = g$ vgl.~\ref{it:lnode_inhom} aus dem Theorem aus
Abschnitt~\ref{sec:lnode}.

\section{Die Differentialgleichung $y'' + 2 a y' + b y = g$}

\begin{theorem*}
  Seien $a$, $b \in \set R$, sei $\kappa \coloneqq b - a^2$ und
  sei $g\colon J \to \set R$ eine stetige Funktion.  Dann ist $y\colon
  J \to \set R$ genau dann eine Lösung von
  \[
    y'' + 2 a y' + b y = g,
  \]
  wenn $z \coloneqq y \cdot e^{ax}$ eine Lösung von
  \[
    z'' + \kappa \cdot z = g \cdot e^{ax}
  \]
  ist; vgl.~Abschnitt~\ref{sec:coskappa}.
\end{theorem*}

\begin{example}[Der Kriechfall]
  Es seien $a$, $b \in \set R_+$ und $\kappa \leq 0$, also $b \leq
  a^2$.  Dann hat die Differentialgleichung $y'' + 2 a y' + b y = 0$
  die allgemeine Lösung
  \[
    y = (m x + c) \cdot e^{-ax}
  \]
  mit $m$, $c \in \set R$ im Falle $\kappa = 0$ und
  \[
    y = c_1 e^{\lambda_1 x} + c_2 e^{\lambda_2 x}
  \]
  mit $c_1$, $c_2 \in \set R$ im Falle $\kappa < 0$, wobei $\lambda_1$
  und $\lambda_2$ die Nullstellen
  $\lambda_{1,2} = - a \pm \sqrt{a^2 - b} < 0$ der
  \emph{charakteristischen Gleichung} $\lambda^2 + 2 a \lambda + b =
  0$ sind.

  Für diese Lösungen gilt offenbar $\lim\limits_\infty y = 0$.  Daher
  sprechen wir hier vom \emph{Kriechfall}.
\end{example}

\begin{examples}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    \textbf{Die eindimensionale freie, gedämpfte Schwingung.}

    Die Bewegung eines Körpers mit der Masse $m > 0$ unter der Wirkung
    einer elastischen Kraft $-k \cdot a$, $k > 0$, die den Körper an der Stelle
    $a$ in Richtung der Ruhelage bei $0$ zurückzieht und einer
    Reibungskraft $-\rho \cdot v$, $\rho \geq 0$, die von der
    Geschwindigkeit $v$ abhängt, wird durch die Differentialgleichung
    \[
      m \cdot y'' + \rho \cdot y' + k \cdot y = 0
    \]
    beschrieben.  Hier ist $\kappa = (4 m k - \rho^2) / (4 m^2)$.  Im
    Falle $\rho^2 \ge 4 m k$ ist die Reibung also so groß, daß der
    Körper nicht schwingt (Kriechfall).
  \item
    \textbf{Der Schwingkreis.}
    Die Stromstärke in einem Schwingkreis, der aus einer
    Reihenschaltung eines Ohmschen Widerstandes $R$, einer Kapazität
    $C$ und einer Induktivität $L$ besteht, wird durch die
    Differentialgleichung
    \[
      L \cdot y'' + R \cdot y' + \frac 1 C \cdot y = 0
    \]
    beschrieben.  Hier ist $\kappa = (4 L - C R^2)/(4 L^2 C)$.  Im
    Falle $CR^2 \ge 4 L$ geht so viel elektromagnetische Energie im
    Ohmschen Widerstand verloren, daß der "`Schwingkreis"' nicht schwingt.
  \end{enumerate}
\end{examples}

%%% TODO: Bilder

\section{Ein Randwertproblem}

%%% TODO: Bild

\begin{proposition*}
  Das \emph{Randwertproblem}
  \[
    y'' + \kappa \cdot y = 0\quad\text{mit}\quad
    y(0) = y(1) = 0
  \]
  hat nur für die Werte $\kappa = \omega^2$ mit den "`diskreten
  Frequenzen"' $\omega = n \pi$, $n \in \set N_1$, nicht triviale
  Lösungen, nämlich
  \[
    y_c \coloneqq c \cdot \sin(\omega x),\quad
    c \in \set R^*.
  \]
\end{proposition*}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "skript"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
